\chapter{Einleitung}

Im Praktikum ''Programmierung eingebetteter Systeme'' wird eine Motorplatine \cite{STUD_TIMO}
eingesetzt, damit die Studenten die Motoren benutzen können, um ihr Fahrzeug
in Bewegung zu setzen. Diese Motorplatine benötigt für ihre Operation eine
Betriebssoftware, die die Befehle der Praktikumsplatine entgegennimmt,
interpretiert und in Aktionen umsetzen kann. Die Entwicklung dieser Software
und die qualitative Untersuchung ihres Laufzeitverhaltens ist Gegenstand
dieser Arbeit.\\
Zuerst wird auf die Hardware eingegangen, für die die Betriebssoftware geschrieben wird,
und die in einer eigenen Arbeit für diesen Einsatzzweck speziell entwickelt wurde.
Der Mikrocontroller und die Kommunikationseinrichtungen werden genauer betrachtet, um
einen Überblick über die Möglichkeiten zu haben, die die Motorplatine bietet.\\
Dann wird die Motorplatine mit der Hardware, die im Praktikum eingesetzt wird, in Verbindung
gebracht. Das beinhaltet die Beziehung zwischen der Praktikumsplatine, dem WLAN-Modul und der
Motorplatine. Dies ist die Plattform, die im Praktikum benutzt wird. Sie stellt somit die
Umgebung dar, in der die Software eingesetzt wird. Die Software muss den Anforderungen
dieser Umgebung genügen.\\
Für die Implementierung dieser Betriebssoftware wurde als Programmiersprache
C \cite{C_PROG} vorgegeben, deren Standard C99 ausgewählt wurde. Da diese
Software für längere Zeit eingesetzt werden soll, waren die
Wartbarkeit und die Möglichkeit, die Software einfach erweitern zu können,
dominante Designaspekte. Nicht weniger wichtig war die Anforderung, dass die Software
ihre Arbeit performant und zuverlässig ausführt.\\
Zur Untersuchung der Performance und des Echtzeitverhaltens der Betriebssoftware wurden
an besonders wichtigen bzw. kritischen Stellen im Programmcode
verschiedene nach außen gelegte Portpins gesetzt bzw. zurückgesetzt. An diesen Portpins
wurden Flanken und Signaldauer gemessen und ausgewertet. Der hierfür benötigte
Programmcode wird als Makro eingefügt und ist so kurz, dass eine Verfälschung der Laufzeit des
Betriebsprogramms vernachlässigt werden kann.
