\chapter{Untersuchung des Laufzeitverhaltens}
Die Untersuchung der Laufzeitverhaltens wurde mithilfe eines Logik-
Analysers durchgeführt. Ein Logikanalyser misst wie lange und wann
ein Pin 1 und/oder 0 ist. Die Pins, die nötig sind um diese Messungen
durchzuführen, dürfen noch nicht belegt sein. Vorteilhafterweise
besitzt die Platine zwei Ports, die noch nicht belegt sind aber
trotzdem nach draußen gelegt wurden, somit konnte der Logik-
Analyser an die Platine angeschlossen und ein kleines Modul
geschrieben werden, um diese Pins setzen und wieder löschen zu
können. Diese Operationen wurden als Makros implementiert um den
Messungsoverhead so gering wie möglich zu halten.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|c|}
		\hline
		\textbf{Makro} & \textbf{benötigte Takte} & \textbf{benötigte Zeit bei 16 MHz} \\ \hline \hline
		pin\_set() & 2 & 125 ns \\ \hline
		pin\_clear() & 2 & 125 ns \\ \hline
		pin\_toggle() & 4 & 250 ns \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
Wie hier beschrieben sind die Zeiten für das Ausführen der Instruktion
zum setzen, löschen und umschalten von einzelnen Pins ziemlich gering.
Doch bei den Messungen insbesondere mit einem Leistungsfähigen und
sehr genauen Oszilloskop konnte herausgefunden werden, dass das eigentliche
wechsel des Stroms am Pin verhältnissmäßig langsam durchgeführt wird,
insbesondere das Abfallen des Stromes, also bei einer fallenden Flanke
benötigt ungefähr 2 us von denen allerdings, und hier liegt das Problem,
zwischen 0.5 und 1 us falschlicherweise als "high" gemessen wird.
D.h. der Logikanalyser misst eine gewisse Zeitspanne einen "falschen" Wert.
(Er ist nicht physikalisch falsch nur logisch). Denn wenn der Strom abfällt
ist der bin schon nicht mehr gesetzt, der Logikanalyser allerdings betrachtet
dies teilweise immernoch als gesetzt.
Aufgrund dieses Umstandes als auch der Tatsache, dass das System nicht untersucht
werden kann ohne einen geringen Fußabdruck zu hinterlassen, sind die Messungen mit
einem abschätzbaren aber nicht genau vorhersagbaren Fehler im Vergleich zur
Wirklichkeit behaftet.
